<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>读书笔记 on CDOYLE</title><link>https://nicoyazaw.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><description>Recent content in 读书笔记 on CDOYLE</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 29 Jan 2026 01:43:10 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nicoyazaw.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>泥土下的血色挽歌：读莫言《天堂蒜薹之歌》</title><link>https://nicoyazaw.github.io/posts/%E5%A4%A9%E5%A0%82%E8%92%9C%E8%96%B9%E4%B9%8B%E6%AD%8C/</link><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:43:10 +0000</pubDate><guid>https://nicoyazaw.github.io/posts/%E5%A4%A9%E5%A0%82%E8%92%9C%E8%96%B9%E4%B9%8B%E6%AD%8C/</guid><description>&lt;img src="https://nicoyazaw.github.io/posts/%E5%A4%A9%E5%A0%82%E8%92%9C%E8%96%B9%E4%B9%8B%E6%AD%8C/cover.png" alt="Featured image of post 泥土下的血色挽歌：读莫言《天堂蒜薹之歌》" /&gt;&lt;h2 id="一-愤怒的产物35天喷涌而出的现实主义之火"&gt;一、 愤怒的产物：35天喷涌而出的现实主义之火
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;1988年，因“苍山蒜薹事件”的新闻触发，莫言在短短35天内一气呵成完成了这部长篇。我在这部作品中读到了一种**“未经修饰的原始力量”**。通常，快速创作可能导致结构松散，但在《天堂蒜薹之歌》中，这种急速反而转化成了一种压迫式的呼吸感，让读者仿佛置身于那个闷热、潮湿、充满蒜臭味的绝望盛夏。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="二-意象的极致运用从鲜绿到腐烂的象征"&gt;二、 意象的极致运用：从鲜绿到腐烂的象征
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;莫言是调动感官的天才。全书的核心意象——&lt;strong&gt;蒜薹&lt;/strong&gt;，在书中经历了一种悲剧性的异化：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;希望的象征：&lt;/strong&gt; 起初，它是农民赖以生存的命脉，是汗水换来的黄金。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;绝望的诅咒：&lt;/strong&gt; 随着官僚体系的层层盘剥与市场的无序，数万吨蒜薹烂在路边，散发出令人窒息的腐臭。
这种“气味”贯穿全书，莫言通过感官的描写，将&lt;strong&gt;抽象的社会矛盾具象化为一种生理性的恶心感&lt;/strong&gt;。这种写法直接戳破了田园牧歌的幻象，露出了血淋淋的现实骨架。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="三-人物群像在权力齿轮间挣扎的草芥"&gt;三、 人物群像：在权力齿轮间挣扎的草芥
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;小说以高羊、高马、金菊等底层民众为中心。莫言最深刻的地方在于，他没有将农民简化为单纯的“受害者”，而是刻画了他们在苦难中的坚韧与局限：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;高羊：&lt;/strong&gt; 代表了中国农民身上那种深沉的、忍辱负重的悲剧性，他在公堂上的下跪与排泄，是尊严被彻底摧毁的极点。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;高马：&lt;/strong&gt; 则是带有反抗精神的火种，他与金菊那场近乎原始的、被逼入死角的爱情，成为了全书唯一的亮色，却也最终走向毁灭。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;通过这些人物，莫言揭示了一个残酷的真相：&lt;strong&gt;当权力失去监管，不仅会掠夺财富，更会践踏人的灵魂与基本的情感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="四-文学手法结构上的复调与神性"&gt;四、 文学手法：结构上的“复调”与神性
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，莫言在每一章开头都引用了&lt;strong&gt;盲人歌手张扣&lt;/strong&gt;的唱词。这种类似于古希腊戏剧“歌队”的处理方式，赋予了小说一种史诗感和神谕色彩。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;现实视角：&lt;/strong&gt; 是政府门前的混乱与监狱里的黑暗。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;吟唱视角：&lt;/strong&gt; 是超越时空的审视。
这种交叉叙事，让《天堂蒜薹之歌》超脱了单纯的新闻纪实，成为了一部探讨人类苦难、罪恶与救赎的永恒悲剧。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="五-老资历的敢是文人的骨气"&gt;五、 老资历的“敢”，是文人的骨气
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;1988年的莫言，正处于中国当代文学最具有突破精神的年代。他用这本《天堂蒜薹之歌》证明了：&lt;strong&gt;真正的文学不需要依附于任何宏大叙事，它只需要扎根在泥土里，替那些失声的人发声。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书不仅仅是对一次社会事件的记录，它是一面镜子。它照见了官僚主义的顽疾，也照见了底层民众在极端压迫下爆发出的生命张力。莫言花了35天，却为中国当代文学留下了一个关于**“土地与尊严”**的永久警示录。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>异乡人的深情凝视：读《江城》</title><link>https://nicoyazaw.github.io/posts/%E5%BC%82%E4%B9%A1%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%B7%B1%E6%83%85%E5%87%9D%E8%A7%86%E8%AF%BB%E6%B1%9F%E5%9F%8E/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 07:42:47 +0000</pubDate><guid>https://nicoyazaw.github.io/posts/%E5%BC%82%E4%B9%A1%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%B7%B1%E6%83%85%E5%87%9D%E8%A7%86%E8%AF%BB%E6%B1%9F%E5%9F%8E/</guid><description>&lt;img src="https://nicoyazaw.github.io/posts/%E5%BC%82%E4%B9%A1%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%B7%B1%E6%83%85%E5%87%9D%E8%A7%86%E8%AF%BB%E6%B1%9F%E5%9F%8E/cover.png" alt="Featured image of post 异乡人的深情凝视：读《江城》" /&gt;&lt;h2 id="一初遇"&gt;一、初遇
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;1996年，一个27岁的美国青年背着行囊，沿长江逆流而上，在涪陵码头登岸。他叫彼得·海斯勒，后来有了一个中文名——何伟。作为&amp;quot;和平队&amp;quot;志愿者，他将在这座偏远的江边小城度过两年时光，教授英语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我与《江城》的相遇纯属偶然。某个午后在书店闲逛，封面上那张雾气氤氲的长江照片让我驻足。翻开几页，一种奇异的感觉涌上心头——这分明是我们自己的故事，却要通过一个外国人的眼睛才看得真切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果要用一句话概括这本书，我想说：&lt;strong&gt;一个异乡人，比我们更深情地凝视了那个时代的中国。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="二消失的江城"&gt;二、消失的江城
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;涪陵，长江与乌江交汇之处。在何伟笔下，这座小城有着独特的地理性格：江水浑黄，山势陡峭，雾气终年不散。城市依山而建，街道狭窄曲折，码头上永远人声鼎沸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是90年代末，三峡大坝尚在蓝图之中。何伟抵达时，涪陵人已经知道，脚下的土地、眼前的街巷，终将沉入水底。这种&amp;quot;临界感&amp;quot;贯穿全书——他记录的不仅是一座城，更是一个即将消失的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中有一个细节令人难忘：何伟常去的那家面馆，老板娘总是用同一个搪瓷碗盛面。几年后，那条街、那家店、那个搪瓷碗，都将永沉江底。何伟写下这些时，笔触平静，却让人读出一种近乎悲壮的珍重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是这种对&amp;quot;消失&amp;quot;的敏感，赋予了《江城》超越一般游记的厚度。它不仅是空间的记录，更是时间的挽歌。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="三平视的目光"&gt;三、平视的目光
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;何伟在涪陵的身份颇为尴尬。他是&amp;quot;洋鬼子&amp;quot;，是被围观的对象，是学生们既好奇又畏惧的外教。每次上街，总有人跟在身后指指点点；每次开口说中文，总能引来一阵惊叹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但何伟没有居高临下，也没有刻意猎奇。他的文字有一种罕见的品质：&lt;strong&gt;平视&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他写茶馆里打牌的老人，写码头上扛货的棒棒军，写菜市场讨价还价的主妇。这些人在他笔下不是&amp;quot;异域风情&amp;quot;的点缀，而是有血有肉的个体。他记录他们的生计、他们的牢骚、他们对生活的小小盘算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更难得的是，何伟的客观中始终带着悲悯。他写一个学生因为家贫而辍学，写一个农民为了几块钱的差价跋涉几十里山路，写一个老教师在政治运动中的遭遇。他不评判，不煽情，只是如实记下。但正是这种克制，让文字有了穿透人心的力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中最动人的部分，是何伟与学生的互动。他给学生起英文名——赛珍珠、亚当·斯密、杰斐逊——这些名字本身就带着某种隐喻。通过批改作文，他窥见了这些年轻人的内心世界：对城市的向往，对贫穷的羞耻，对未来的迷茫，以及那种在集体主义教育下依然顽强生长的个人意识。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="四碰撞与理解"&gt;四、碰撞与理解
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《江城》最耐人寻味之处，在于它呈现了文化碰撞的复杂性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何伟发现，他的学生们对政治有着奇特的态度：一方面，他们能熟练背诵各种官方话语；另一方面，私下里又对这些话语充满怀疑。这种分裂并非虚伪，而是一种生存智慧。在涪陵，何伟学会了理解&amp;quot;面子&amp;quot;的重要性，学会了在公开场合与私人空间之间切换。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他也捕捉到了中国人身上那种独特的韧性。书中有一段描写长途汽车的文字：破旧的车厢，颠簸的山路，拥挤的乘客。但没有人抱怨，每个人都默默忍受，仿佛这就是生活本来的样子。何伟在这种沉默中读出了一种力量——不是逆来顺受，而是对命运的务实接纳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与此同时，《江城》也是一部充满文学性的作品。何伟对长江的描写尤为出色：晨雾中的江面，暴雨后的浊流，夜晚的航标灯火。这些自然景观不是背景板，而是与人物命运交织在一起的有机存在。当他写到独自攀登插旗山，在山顶俯瞰两江交汇，那种孤独与辽阔，几乎有了诗的意境。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="五镜中之我"&gt;五、镜中之我
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作为中国读者，读《江城》是一种奇特的体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何伟写到的那些场景——拥挤的公共汽车、喧闹的菜市场、无处不在的好奇目光——对我们而言再熟悉不过。但经由他的文字，这些&amp;quot;习以为常&amp;quot;的细节突然变得陌生起来。我们开始重新审视：为什么我们习惯了在公共场合大声说话？为什么我们对隐私的边界如此模糊？为什么我们总是对外来者既热情又警惕？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中最触动我的，是何伟描写的那些普通人的坚持。一个学生为了学好英语，每天凌晨四点起床背单词；一个农民为了供孩子读书，常年在外打工；一个老教师在经历了种种磨难后，依然相信知识的价值。这些人没有惊天动地的故事，但他们的坚韧让人动容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许，正是因为何伟是&amp;quot;旁观者&amp;quot;，他才能看得如此清晰。我们身处其中，往往&amp;quot;不识庐山真面目&amp;quot;。而他站在一定的距离之外，反而能捕捉到那些被我们忽略的细节，发现那些被我们视为理所当然的荒诞与美好。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="六江水长流"&gt;六、江水长流
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;二十多年过去了，涪陵早已不是当年的模样。三峡大坝建成，水位上涨，何伟笔下的许多地方已经沉入江底。那些他教过的学生，如今也已人到中年，散落在中国各地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但《江城》依然值得反复品读。它不仅是一份历史记录，更是对人性的深入挖掘。何伟让我们看到，在宏大叙事的缝隙里，普通人如何生活、如何挣扎、如何在时代的洪流中寻找自己的位置。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我会把这本书推荐给每一个想要理解中国的人——无论是外国人还是中国人自己。因为真正的理解，往往始于一种陌生化的目光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;江水依旧东流，而那个曾经的江城，永远留在了何伟的笔下，留在了读者的记忆里。那些被淹没的街道、那些远去的面孔、那些在时代转折点上的普通人，因为这本书，获得了某种永恒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这或许就是文学的意义：让消失的不被遗忘，让沉默的被听见。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>